\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}
\markboth{Resumen}{Resumen}

\begin{spacing}{1.0}

Este Trabajo de Fin de Grado aborda el análisis automático de electrocardiogramas como imágenes, entendidas como representaciones visuales del trazado y no como series temporales originales. El caso de estudio es la sospecha de síndrome de Brugada, una enfermedad rara cuya baja incidencia la convierte en una condición especialmente difícil de modelar con pocos datos. El objetivo es estudiar cómo pueden aprovecharse unos pocos ejemplos etiquetados para apoyar la revisión de ECG con morfología compatible.

Se comparan dos aproximaciones para afrontar esa escasez de datos etiquetados: una tradicional, basada en redes convolucionales, y otra más novedosa, basada en modelos de visión y lenguaje con aprendizaje en contexto. Ambas reciben electrocardiogramas como imagen, se evalúan por paciente y utilizan los mismos tamaños de conjunto de entrenamiento o demostración: 2, 4, 8, 16 y 32 ejemplos. La evaluación combina dos fuentes de datos. La primera es un simulador morfológico que genera imágenes de las derivaciones precordiales derechas y asigna etiquetas mediante reglas sobre la forma del trazado. La segunda es un conjunto real del Hospital Universitario Central de Asturias (HUCA), con 317 pacientes y 951 imágenes asociadas a una etiqueta clínica por paciente.

El primer enfoque es supervisado. Una ResNet18 utiliza pacientes etiquetados del simulador para actualizar sus pesos y aprender tres hallazgos morfológicos relacionados con la patología de estudio. Con los datos reales del HUCA no se entrena una CNN supervisada real-real, porque el conjunto clínico no contiene anotaciones independientes de RBBB, elevación ST e inversión de T por imagen. Por ello, la evaluación real de la CNN mide transferencia desde el simulador hacia la cohorte clínica.

El segundo enfoque es multimodal. Gemma~4 se utiliza como modelo de visión y lenguaje con aprendizaje en contexto: los ejemplos etiquetados no modifican los pesos del modelo, sino que se incorporan a la instrucción de entrada como demostraciones antes de la imagen que debe clasificarse. Se comparan tres condiciones: sin ejemplos previos, con demostraciones seleccionadas de forma estándar y con demostraciones balanceadas entre clases cuando el pliegue lo permite.

Los resultados muestran comportamientos distintos en cada dominio. En el simulador, la CNN alcanza una exactitud equilibrada de 0,848 con 32 ejemplos de entrenamiento, sensibilidad de 0,883 y especificidad de 0,812. En los datos reales, el rendimiento base queda cerca del azar, con una mejor exactitud equilibrada de 0,516 al usar 16 ejemplos, y la adaptación de dominio mejora de forma modesta hasta 0,549 con MMD en \(K=32\). En el enfoque VLM, las demostraciones mejoran de forma clara la condición sin ejemplos previos en el simulador y alcanzan 0,754 de exactitud equilibrada con contexto balanceado al usar 8 ejemplos. En los datos reales, el mejor punto se sitúa alrededor de 0,522 con 16 ejemplos. El contexto balanceado aumenta la sensibilidad hasta 0,713, pero reduce la especificidad a 0,332.

En conjunto, el trabajo muestra que el electrocardiograma como imagen contiene señal útil en un dominio sintético, pero que la transferencia a datos reales de Brugada sigue siendo limitada con pocos ejemplos. La red neuronal convolucional aprovecha mejor el aumento de datos en el simulador. El aprendizaje en contexto no requiere reentrenar el modelo para cada nuevo conjunto y facilita su traslado entre escenarios, aunque en estos experimentos aumenta la sensibilidad a costa de menor especificidad. Cuando el VLM recibe contexto sintético y consulta los ECG reales del HUCA, el rendimiento vuelve a colapsar hacia la clase negativa, lo que refuerza la dificultad de la brecha sintético-real. Ningún enfoque alcanza todavía la robustez necesaria para un triaje clínico fiable. La principal aportación del Trabajo de Fin de Grado es delimitar esta dificultad mediante un protocolo reproducible y señalar que el avance requerirá más casos positivos, anotaciones morfológicas clínicas y validación externa.

\textbf{Palabras clave:} electrocardiograma como imagen, síndrome de Brugada, pocos datos etiquetados, aprendizaje supervisado, redes neuronales convolucionales, modelos de visión y lenguaje, aprendizaje en contexto, triaje clínico.

\end{spacing}
