\chapter{Dos enfoques de modelado}
\label{chap:modelos}

Este capítulo presenta las dos líneas seguidas en el TFG para abordar la escasez de datos etiquetados. La primera entrena modelos visuales directamente sobre las imágenes disponibles, ajustando el procedimiento a un número reducido de pacientes. La segunda utiliza modelos de visión y lenguaje con aprendizaje en contexto, de modo que los ejemplos etiquetados orientan la predicción sin modificar los pesos del modelo.

La distinción importa porque los dos enfoques consumen los mismos datos de forma diferente. En la CNN, \(K\) define el tamaño del conjunto de entrenamiento de cada pliegue. En el VLM, \(K\) define el número de demostraciones disponibles antes de la imagen que se quiere clasificar. Por tanto, el capítulo no compara únicamente arquitecturas, sino dos regímenes de uso de datos: entrenamiento supervisado frente a inferencia condicionada por contexto.

\section{Entrada y unidad de análisis}

Todos los modelos reciben imágenes de ECG. En el caso de la CNN, cada imagen se redimensiona a 224 por 224 píxeles y se procesa como entrada RGB. En el caso del VLM, la imagen se introduce dentro de un mensaje multimodal junto con instrucciones textuales y, cuando procede, ejemplos etiquetados.

La evaluación se realiza por paciente y usa exclusivamente V1. Cada paciente aporta una única imagen de entrada, por lo que no se promedian ni votan predicciones entre derivaciones. Esta decisión evita que varias imágenes de una misma persona se traten como casos independientes y mantiene la interpretación clínica en el nivel correcto.

\section{Enfoque supervisado con CNN}

\subsection{Qué aprende}

La CNN aprende una función que transforma una imagen en una probabilidad de clase positiva. Durante el entrenamiento, los ejemplos etiquetados generan una pérdida y esa pérdida actualiza los pesos de la red. Una vez terminado el entrenamiento, el modelo queda fijado y cada nueva predicción es una inferencia directa.

Este enfoque es atractivo cuando hay suficientes ejemplos representativos. Permite ajustar rasgos visuales específicos de la tarea, produce salidas numéricas estables y tiene un coste bajo por predicción una vez entrenado. En un entorno hospitalario, esas propiedades son relevantes porque facilitan despliegues rápidos y reproducibles.

\subsection{Riesgos con pocos ejemplos}

La dificultad aparece cuando \(K\) es pequeño. Una ResNet18 tiene millones de parámetros y puede adaptarse demasiado a los pacientes concretos seleccionados en cada pliegue. En ese escenario, cambiar unos pocos ejemplos puede modificar la frontera de decisión. También puede aparecer aprendizaje de atajos visuales, como diferencias de escala, grosor del trazo, recorte o aspecto de la cuadrícula que no corresponden al hallazgo clínico.

Por ese motivo, la CNN se interpreta como referencia supervisada. No se presenta como solución clínica por defecto, sino como una forma sólida de medir qué obtiene un entrenamiento visual clásico cuando la cantidad de datos es limitada.

\section{VLM con ICL}

\subsection{Qué cambia frente al entrenamiento}

En el enfoque VLM, los ejemplos etiquetados no modifican pesos. Se colocan en el prompt como demostraciones de la tarea. El modelo recibe la imagen objetivo, observa el formato esperado de respuesta y usa el contexto para decidir. El aprendizaje en contexto no reemplaza al entrenamiento supervisado, pero ofrece una alternativa cuando entrenar con muy pocos datos resulta frágil.

Esta diferencia es especialmente importante en enfermedades raras. Si cada positivo confirmado es costoso, puede interesar comprobar si un modelo generalista de visión y lenguaje ya contiene suficiente conocimiento visual para orientar la predicción con pocas demostraciones. La evaluación VLM contrasta esa hipótesis con Gemma~4, ejecutado en local.

\subsection{Tres condiciones de consulta}

El enfoque multimodal se evalúa en tres condiciones. Zero-shot no incluye ejemplos locales. ICL estándar añade demostraciones seleccionadas con el muestreo estándar del experimento. ICL balanceado intenta incluir positivos y negativos cuando el pliegue lo permite. Esta última condición es relevante porque puede aumentar sensibilidad, aunque también puede reducir especificidad.

La comparación con la CNN se hace con cautela. La CNN recibe \(K\) pacientes para entrenar. El VLM recibe \(K\) pacientes para construir el contexto. En ambos casos se respeta la separación por paciente y el paciente reservado no aparece entre los ejemplos.

\section{Comparación entre enfoques}
\label{sec:dos_formas_K}

La comparación mantiene explícito el significado de \(K\) en cada enfoque. En la CNN, \(K\) indica cuántos pacientes se incorporan al entrenamiento de cada pliegue. Sus imágenes contribuyen a la pérdida y modifican los pesos del modelo, con el riesgo esperado de sobreajuste y alta varianza cuando el conjunto es pequeño. En la evaluación con los datos reales del HUCA, esos pacientes de entrenamiento proceden del simulador, ya que la cohorte real no dispone de etiquetas morfológicas para la cabeza multietiqueta. En el VLM, \(K\) indica cuántos pacientes se convierten en demostraciones dentro del prompt. No se actualizan parámetros, pero el resultado depende de la selección de ejemplos, de la ventana de contexto y del coste de cada consulta.

El objetivo de la evaluación es observar si entrenar pesos resulta más eficaz que condicionar una inferencia con demostraciones, y en qué rango de pocos ejemplos cambia esa relación. Esta lectura se mantiene en los dos dominios de evaluación: primero en el simulador, donde la etiqueta está definida por reglas, y después en ECG reales, donde la etiqueta clínica introduce mayor variabilidad.

Las secciones siguientes desarrollan los dos métodos por separado. La sección~\ref{chap:cnn_enfoque} describe la CNN y su protocolo de entrenamiento. La sección~\ref{chap:vlm} describe el VLM, las condiciones de consulta y las decisiones de privacidad. La evaluación cuantitativa se presenta después en el simulador y en los ECG reales.

\input{chapters/07_cnn_resultados}
\input{chapters/08_icl_resultados}
