\chapter{Conclusiones generales}
\label{chap:conclusiones}

\section{Conclusión principal}

El TFG partía de una pregunta concreta: cómo aprovechar pocos pacientes etiquetados cuando el ECG disponible es una imagen y no la señal digital original. Para responderla se han comparado dos enfoques. El primero es una CNN que convierte los ejemplos en entrenamiento y ajusta pesos específicos para la tarea. El segundo es un VLM que utiliza esos mismos ejemplos como contexto sin modificar sus parámetros. Esta diferencia organiza la lectura de los resultados y permite estudiar dos formas de incorporar conocimiento local con \(K\) reducido.

Los resultados deben leerse en tres escalones. El primero es puramente sintético. En el simulador QRS/ST, tanto la CNN como el VLM encuentran señal visual porque la etiqueta está definida por reglas morfológicas. La ResNet18 mejora de forma progresiva hasta alcanzar una exactitud equilibrada de 0,848 con \(K=32\). Gemma~4 también mejora al recibir demostraciones y llega a 0,754 con contexto balanceado en \(K=8\) y a 0,750 con ICL normal en \(K=16\). En un dominio limpio, con imágenes homogéneas y etiquetas separadas por construcción, ambos paradigmas aprenden una relación útil entre morfología y etiqueta.

El segundo escalón analiza la transferencia sintético-real antes de presentar la comparación clínica principal. En la CNN, la adaptación de dominio usa el simulador como origen etiquetado y los datos cedidos por el HUCA como dominio objetivo no etiquetado. Las mejoras son limitadas. MMD con \(K=32\) llega a 0,549 de exactitud equilibrada, sensibilidad 0,649 y especificidad 0,448. Este resultado sugiere una reducción parcial de la brecha, pero no una solución robusta. En el VLM, el control con demostraciones sintéticas resulta todavía más restrictivo. Al usar contexto procedente del simulador y consultar imágenes reales, casi todos los valores de \(K\) quedan alrededor de 0,500 de exactitud equilibrada. El mejor punto, ICL balanceado con \(K=32\), solo alcanza BA 0,505, F1 0,022, sensibilidad 0,011 y especificidad 0,998. En la práctica, el modelo permanece casi siempre colapsado hacia la clase negativa.

El tercer escalón corresponde a la evaluación directa con los datos reales cedidos por el HUCA. No se entrenó una CNN supervisada real-real con esa cohorte, porque la arquitectura estaba definida para tres etiquetas morfológicas y la referencia disponible es \texttt{clinical\_brugada}. La evaluación de la CNN mide, por tanto, transferencia desde el simulador hacia una referencia clínica. En esa configuración, la red se mantiene cerca del azar y su mejor punto base alcanza 0,516 de exactitud equilibrada con \(K=16\), sensibilidad 0,658 y especificidad 0,375.

El VLM tampoco resuelve la tarea clínica, aunque su comportamiento es relevante. En zero-shot colapsa prácticamente hacia una única clase, con sensibilidad 0,023 y especificidad 0,993. Al introducir unos pocos ejemplos tomados de la cohorte real, el modelo abandona esa decisión conservadora y aumenta la detección de positivos. Con \(K=16\), el ICL normal llega a 0,522 de exactitud equilibrada, sensibilidad 0,690 y especificidad 0,355. El ICL balanceado mantiene 0,522 de exactitud equilibrada y eleva la sensibilidad a 0,713, aunque reduce la especificidad a 0,332.

Estos resultados permiten afirmar, con prudencia, que el ICL ha sido efectivo en sentido metodológico. No ofrece una solución clínica robusta, pero sí demuestra que las demostraciones modifican de forma útil el régimen de predicción frente al zero-shot. Esta lectura es coherente con trabajos recientes que estudian el aprendizaje en contexto multimodal y su aplicación a ECG como imagen \cite{alayrac2022,camba2026icl,chen2024,zhang2024mmicl}. A la vez, la caída de especificidad impide interpretar la mejora de sensibilidad como una validación asistencial. En triaje de Brugada, no perder casos sospechosos es importante, pero demasiadas alertas sobre controles pueden saturar la revisión especializada y reducir la confianza del circuito clínico.

\section{Aportaciones}

La primera aportación es un protocolo completo para estudiar ECG como imagen en un escenario de pocos datos. El trabajo incluye generación sintética, preprocesamiento de datos reales, separación por paciente, agregación de derivaciones, selección de umbral y métricas por semilla.

La segunda aportación es ordenar la evaluación desde un banco controlado hasta una cohorte clínica. El simulador permite comprobar si los modelos aprenden una regla visual conocida. Los controles de transferencia muestran cuánto de esa regla se conserva cuando cambia el dominio. La comparación final con los datos cedidos por el HUCA delimita el rendimiento frente a una referencia clínica real.

La tercera aportación es comparar directamente entrenamiento supervisado y aprendizaje en contexto. La CNN usa los \(K\) ejemplos para ajustar pesos y necesita repetir el entrenamiento cuando cambia el conjunto de referencia. Con los datos cedidos por el HUCA, además, no puede ajustarse con supervisión morfológica real sin nuevas anotaciones. El VLM incorpora los ejemplos como contexto sin modificar parámetros, lo que facilita su traslado entre evaluaciones y permite probarlo con mayor rapidez en escenarios con pocos datos. El experimento muestra que esta diferencia afecta a la relación entre sensibilidad y especificidad, pero no elimina la dificultad de fondo cuando la etiqueta real es clínica, el número de positivos es pequeño y la variabilidad morfológica es alta.

La cuarta aportación es documentar la brecha sintético-real con controles complementarios. La adaptación de dominio en la CNN y el VLM con contexto sintético apuntan a la misma conclusión. El simulador es útil para estudiar una regla visual controlada, pero sus ejemplos no bastan por sí solos para resolver una tarea clínica con los datos reales disponibles. Esta lectura evita sobreinterpretar los buenos resultados sintéticos.

La quinta aportación es delimitar el papel clínico del sistema. La memoria presenta un prototipo de investigación orientado a priorizar revisión, no un mecanismo de diagnóstico automático. Esta distinción es importante porque el diagnóstico de Brugada exige ECG completo, contexto clínico, valoración especializada y, en pacientes seleccionados, prueba farmacológica. Ningún resultado de este TFG sustituye ese circuito.

\section{Limitaciones}

La limitación principal es el tamaño y la naturaleza de los datos reales. La etiqueta disponible, \texttt{clinical\_brugada}, no se acompaña de anotaciones independientes para RBBB, elevación ST e inversión de T en cada imagen. Por tanto, la tarea real mezcla morfología visible, historia clínica y proceso diagnóstico, de modo que una sola ventana de V2, o incluso las tres derivaciones precordiales derechas, no contienen toda esa información. Esta es también la razón por la que no se entrenó una CNN supervisada real-real con la arquitectura morfológica actual.

La segunda limitación es la brecha entre simulador y práctica clínica. El simulador permite estudiar el aprendizaje en un entorno controlado, pero sus imágenes son más limpias y sus etiquetas están más separadas que las de un ECG real. El buen rendimiento sintético no debe interpretarse como evidencia clínica. La adaptación de dominio y el contexto sintético en VLM muestran que esa brecha no desaparece con alineaciones simples ni con demostraciones sintéticas.

La tercera limitación afecta al VLM. La evaluación final se centra en Gemma~4 y no permite comparar de forma concluyente familias de modelos médicos y generalistas. Además, el ICL depende del prompt, del orden de las demostraciones, de la selección de ejemplos, de la ventana de contexto y del coste de inferencia. La literatura reciente también recomienda cautela, ya que parte del rendimiento del ICL multimodal puede depender más del texto de las demostraciones que de su contenido visual \cite{chen2024}, y su eficacia varía con la recuperación, el orden y la construcción del prompt \cite{zhang2024mmicl}.

La cuarta limitación es el estado actual de los modelos generalistas para ECG. Aunque ya existen modelos abiertos especializados en interpretación de ECG como imagen que superan a VLM generalistas en varios bancos de prueba \cite{liu2026}, las evaluaciones recientes de modelos generalistas de visión y lenguaje en ECG reales muestran sensibilidad baja, acuerdo limitado con expertos y rendimiento todavía insuficiente para despliegue clínico \cite{soubh2026veecg}. Este TFG se sitúa en esa misma frontera. La adaptación por contexto aporta señal, pero no sustituye a modelos validados para una tarea clínica concreta.

\section{Trabajo futuro}

El siguiente paso no debería ser simplemente entrenar más variantes del mismo modelo. Harían falta anotaciones morfológicas clínicas independientes, de modo que el sistema pudiera aprender y evaluarse sobre rasgos visibles concretos antes de intentar una etiqueta clínica compuesta. También sería necesario ampliar el número de casos positivos, documentar de forma explícita qué pacientes fueron confirmados mediante prueba farmacológica y analizar si el rendimiento cambia en ese subgrupo.

Otra línea necesaria es la validación externa. Un modelo entrenado y evaluado en un único origen puede aprender propiedades del centro, del equipo o del renderizado. Antes de plantear cualquier uso asistencial habría que probarlo con datos de otro hospital, con otro flujo de adquisición y con revisión experta de errores.

Por último, la comparación entre CNN e ICL debe incorporar coste y facilidad de traslado. Una CNN ligera puede ser atractiva aunque su rendimiento sea modesto, porque su inferencia es rápida y barata una vez entrenada, pero exige un ciclo de ajuste cuando cambian los datos o la definición de la tarea. Un VLM puede probarse sin entrenamiento adicional y trasladarse con más facilidad a otra evaluación, aunque cada consulta es más costosa y depende de la calidad del contexto. En un sistema de triaje real, la decisión no dependería solo de una métrica, sino del equilibrio entre sensibilidad, especificidad, latencia, coste y supervisión humana.

Esta comparación abre una línea más amplia de inteligencia portable. Los modelos fundacionales médicos aspiran a reutilizar conocimiento en múltiples tareas con pocos datos etiquetados o sin ajuste específico \cite{moor2023gmai}. En ECG, esa trayectoria podría permitir sistemas locales que ayuden a priorizar trazados, apoyar segundas lecturas, preparar auditorías retrospectivas o explorar cohortes raras sin reentrenar un modelo desde cero para cada hospital. Para que esa promesa sea clínicamente aceptable, deberá combinarse con validación externa, control de sesgos, trazabilidad de versiones y evaluación prospectiva.

\section{Cierre}

En conjunto, el ECG como imagen contiene señal útil y merece estudiarse, sobre todo cuando no se dispone de la señal digital original. El zero-shot de un VLM generalista no basta para una tarea clínica estrecha y puede colapsar hacia una clase. Sin embargo, unos pocos ejemplos en contexto cambian ese comportamiento y permiten una generalización mejor, aunque todavía insuficiente para uso asistencial. La aportación principal no es proponer un diagnóstico automático, sino mostrar que el ICL puede actuar como una forma inicial de adaptación portable. Con el desarrollo acelerado de la IA, de los modelos abiertos y del acceso al cómputo local, esta línea resulta prometedora para investigación, triaje y apoyo a la revisión experta en escenarios donde reentrenar no siempre es viable.
